\subsection{交通出行全指南}

\subsubsection{地铁/有轨电车/公交}
适用于大城市，线路密集，运营时间长。地铁（Métro）和有轨电车（Tramway）覆盖巴黎及大部分大城市，公交（Bus）线路广泛。购票可用App（如RATP、SNCF）、自动售票机或地铁站窗口。地铁和RER可换乘，公交需注意首末班时间。高峰期拥挤，注意防盗。部分城市有夜间公交线路。\textbf{注意：}部分公交需上车刷卡，下车按铃。

\subsubsection{巴黎市内交通票介绍}
巴黎市内公共交通（地铁、公交、有轨电车、RER市区段）票种丰富：
\begin{itemize}
    \item \textbf{单次票（Ticket t+）}：适用于地铁、公交、有轨电车和RER市区段，单程有效，可换乘地铁与RER但不能与公交/有轨电车互换。可在自动售票机、App或售票窗口购买。
    \item \textbf{十次票（Carnet de 10 tickets）}：10张单次票组合，价格更优惠，适合短期多次出行。
    \item \textbf{周票/月票（Navigo Semaine/Mois）}：适合长期居住或通勤，按周或月计费，覆盖巴黎及近郊所有公共交通。
    \item \textbf{学生票（Imagine R）}：26岁以下学生可申请，年票价格优惠，覆盖大巴黎地区。
    \item \textbf{一日票/多日票（Paris Visite）}：适合游客，按天数和区域计费，可不限次数乘坐。
\end{itemize}
购票可通过RATP/SNCF App、自动售票机、地铁站窗口等方式。长期居住者建议办理Navigo或Imagine R，短期游客可选Paris Visite或单次票。更多票种和优惠政策可参考RATP官网。

\subsubsection{出租车/网约车}
Taxi、Uber、Bolt等，适合夜间或特殊时段出行。正规出租车有顶灯和计价器，部分可刷卡。网约车需App预约，价格透明。夜间、节假日、机场等区域费用较高。建议提前确认路线和费用，避免黑车。

\subsubsection{拼车}
BlaBlaCar等拼车平台适合中长途出行，需提前预约，价格相对实惠。平台有司机评分和评论，建议选择高评分司机。拼车可节省交通成本，体验本地生活。注意核实司机和车辆信息，遵守平台规则。

\subsubsection{共享单车}
如Vélib’等，适合短途出行。需注册App，支持短期和长期租赁。部分城市有电动单车。归还需停放至指定停车点，超时或乱停会被罚款。建议自备头盔，注意交通安全。

\subsubsection{夜间交通}
夜班公交（Noctilien）覆盖巴黎及主要城区，运营时间为地铁停运后至凌晨。部分城市有夜间拼车服务。夜间出行注意安全，尽量结伴同行。

\subsubsection{铁路}
SNCF运营全国铁路，分为TGV（高速）、Intercités、TER（区域）等。适合城际和跨省出行。建议提前购票，关注学生票、青年卡（Carte Jeune）等优惠。部分线路需实名制，进站查票严格。大件行李需注意携带规定。

\subsubsection{长途汽车}
Ouibus、Flixbus等运营全国及欧洲多地，票价便宜，适合预算有限或无直达火车线路时选择。车站多设在市郊，需提前到达。部分线路提供免费WiFi和充电。

\subsubsection{飞机}
适合远距离或国际出行。法国各大城市均有机场，巴黎有戴高乐（CDG）、奥利（Orly）等。购票可比价多家航空公司，注意行李限额和安检要求。机场交通可选RER、机场大巴、出租车等。

\subsubsection{自驾与驾照换领}
在法国自驾需遵守严格的交通法规。短期（如旅游、交换）可持中国驾照+官方法文翻译件或国际驾照（IDP）租车驾驶，部分租车公司有额外要求。长期居留（如留学、工作）需在入境一年内办理中国驾照换法国驾照，具体流程和所需材料请参考法国政府官网或使领馆信息。

法国道路限速严格（市区一般50km/h，高速公路130km/h，雨天110km/h），超速、酒驾、闯红灯等违法行为处罚严厉。部分城市有环保限行（Crit'Air标识），进城需提前申请环保贴纸。停车多为路边付费或地下车库，违停会被罚款甚至拖车。加油站多为自助，需自备银行卡。

建议提前了解租车保险、道路救援、交通标志等信息，遇事故及时报警（17/112）并联系保险公司。

\subsubsection{交通安全与实用建议}
\begin{itemize}
    \item 注意防盗，保管好随身物品。
    \item 交通高峰期拥挤，注意人身安全。
    \item 交通罢工时关注官方信息，提前规划出行。
    \item 无障碍交通设施较完善，出行可提前查询相关信息。
\end{itemize}

\subsubsection{交通App与参考资源}
\begin{itemize}
    \item RATP、SNCF、Citymapper、Google Maps、BlaBlaCar、Vélib’等。
    \item 交通罢工信息：\url{https://www.cestlagreve.fr/}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/aeroport-CDG%202020}{ECENTIME: 法国戴高乐机场CDG完全指南}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/transport-paris}{ECENTIME: 巴黎交通防丢指南}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/reduction-transport-etudiant}{ECENTIME: 学生公交卡办理攻略：巴黎、斯堡\&里昂的学生们看过来啦！}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/ecentime-sncf-reduction}{ECENTIME: SNCF最新优惠卡政策对比}
\end{itemize}

\subsubsection{常用中法交通词汇}
\begin{itemize}
    \item 地铁：Métro
    \item 公交：Bus
    \item 有轨电车：Tramway
    \item 出租车：Taxi
    \item 网约车：VTC
    \item 拼车：Covoiturage
    \item 车票：Ticket
    \item 驾照：Permis de conduire
    \item 罢工：Grève
\end{itemize}
