\subsection{历史及政治}

法国历史和政治制度深刻影响着社会生活、文化氛围、法律环境和日常规则。对于留学生而言，了解法国的历史脉络和政体结构，不仅有助于更好地适应当地生活、理解社会现象和政策变化，也有助于跨文化交流、学业研究和个人成长。只有深入理解法国的历史与政治，才能真正融入法国社会，避免文化误解，更好地把握学习和生活的机遇。

\subsubsection{历史}

\paragraph{史前} 法国地区在旧石器时代就有人类活动，距今约4万年前的克罗马农人遗址即位于法国。著名的拉斯科洞穴壁画（Lascaux）展现了史前人类的艺术创造力。新石器时代，农业和畜牧业逐步发展，形成了早期的部落社会。

\paragraph{早期} 公元前6世纪至公元前1世纪，法国地区主要由高卢人（凯尔特人）居住，分为多个部落。高卢人在文化、宗教和社会组织上有独特传统。公元前5世纪，希腊人在地中海沿岸建立马赛等殖民地。公元前1世纪，罗马人入侵高卢，最终在凯撒的高卢战争后将其纳入罗马帝国版图。

\paragraph{罗马时期} 公元前1世纪至公元5世纪，高卢成为罗马帝国的一个重要行省。罗马带来了道路、城市、法律和拉丁语言，促进了经济和文化发展。基督教在此时期逐渐传播。随着西罗马帝国衰落，蛮族入侵，罗马统治结束。

\paragraph{中世纪} 5世纪末，法兰克人建立法兰克王国，查理曼大帝于8世纪统一西欧，成为“欧洲之父”。843年《凡尔登条约》后，西法兰克成为法国雏形。中世纪法国经历了封建割据、十字军东征、百年战争（1337-1453）等重大事件。随着中央集权的逐步加强，法国逐步成为欧洲强国。

\paragraph{文艺复兴时期} 15世纪末至17世纪初，法国进入文艺复兴时期，受意大利影响，艺术、文学、科学和思想空前繁荣。弗朗索瓦一世大力支持文艺复兴运动，卢浮宫等建筑在此时期扩建。宗教改革和宗教战争（如胡格诺战争）也深刻影响了法国社会。文艺复兴为法国现代国家的形成奠定了文化和制度基础。

\paragraph{近代前期} 18世纪末，法国社会矛盾激化，启蒙思想传播，为大革命埋下伏笔。此时法国仍为波旁王朝统治，社会分为贵族、教士和平民三级。

\paragraph{法国大革命时期} 1789年法国大革命爆发，攻占巴士底狱成为象征性事件。大革命推翻了君主专制，建立了法兰西第一共和国。此时期经历了吉伦特派、雅各宾派的斗争，罗伯斯庇尔主导的“恐怖统治”，以及热月政变等重大事件。大革命深刻改变了法国社会结构，确立了自由、平等、博爱的理念。

\paragraph{近现代} 大革命后，拿破仑于1804年建立法兰西第一帝国。其后法国多次经历王朝更替和政权更迭：1815年滑铁卢战败后波旁王朝复辟，1830年七月革命建立法兰西第二共和国，1851年拿破仑三世建立法兰西第二帝国，1870年普法战争后成立第三共和国。二战期间法国被德国占领，南部成立维希政权。战后戴高乐领导成立第四共和国，1958年建立第五共和国，延续至今。

\subsubsection{现状}

法国第五共和国实行半总统制共和政体，兼具总统制和议会制的特点，其核心设计和原则来源于法国18世纪哲学家孟德斯鸠提出的三权分立——即立法、行政和司法三种国家权力互相制衡。

\paragraph{行政权} 由总统和总理共同掌握。总统（Président de la République）为国家元首，由全民直选产生，任期五年，拥有较大权力，包括任命总理、主持部长会议、解散国民议会、发布法令、主导外交和国防等。总统在外交和国防事务中拥有主导权。总理（Premier Ministre）为政府首脑，由总统任命，需获得国民议会信任，负责政府日常行政管理和政策执行。总统与总理的权力分工体现为“二元执行权”，在总统和议会多数党不同时，可能出现“共治”（cohabitation）现象。

\paragraph{立法权} 由两院制的议会行使，包括国民议会（Assemblée Nationale）和参议院（Sénat）。国民议会议员由普选产生，参议员由间接选举产生。国民议会拥有更大立法权力，可推翻政府。

\paragraph{司法权} 独立于行政和立法系统，主要由普通法院（Tribunal judiciaire）、行政法院（Tribunal administratif）和宪法委员会（Conseil constitutionnel）等组成，保障法律的公正实施和宪法的权威。

\paragraph{地方自治} 法国实行地方分权，设有大区、省、市等三级地方政府，地方议会由选举产生，享有一定自治权。

\paragraph{价值观与宪法保障} 法兰西共和国的价值观暨座右铭是“自由，平等，博爱（Liberté, Égalité et Fraternité）”，这三个词会出现在法国的很多建筑和标记中。法国宪法保证公民的人权和自由，包括言论自由、信仰自由、著作和出版自由、集会及结社自由等。法国宪法经历了两个多世纪的发展和改良，已成为西方民主政治的典范。其核心价值和原则，对自由、民主和人权的追求，也成为了法兰西文化的重要组成部分。

\paragraph{当前政局} 现任总统马克龙（Emmanuel Macron）是“一起为了共和国”（Ensemble pour la République）党（中间偏右派）的代表。2024年6月欧洲议会选举中，“一起为了共和国”落败于极右翼“国民联盟”（Rassemblement national），随后马克龙宣布解散国民议会，并于2024年7月7日完成新一轮议员选举。目前左派新人民阵线（Nouveau Front Populaire）获得国民议会最多议席，但无任何政党或联盟取得绝对多数。法国政坛呈现多党分裂格局，主要党派包括中间派的“一起为了共和国”、极右翼的“国民联盟”、左翼联盟“新人民阵线”以及传统右翼“共和党”等。极右翼势力近年来快速崛起，反映出社会对移民、治安、经济等问题的担忧加剧。联合政府成为常态，政策推动和议会合作难度加大。社会层面，法国近年来频繁爆发大规模罢工、抗议和社会运动，反映出社会对养老金改革、物价上涨、社会不平等等问题的强烈不满。社会分裂和极化趋势明显，政治协商和社会治理面临较大挑战。

\paragraph{欧盟成员国地位} 法国是欧盟（European Union, EU）的创始成员国之一，在欧盟政治、经济、外交和安全事务中发挥着核心作用。法国积极推动欧洲一体化进程，是申根协定、欧元区、欧洲议会等重要机制的主要参与者。法国与德国并称“欧洲双引擎”，共同引领欧盟政策走向。法国公民享有欧盟成员国的各项权利，包括在欧盟国家自由居住、学习、工作和经商等。法国在欧盟内部推动农业政策、环境保护、科技创新、社会福利等领域的合作。作为欧盟常任理事国，法国在国际事务中也代表欧盟发声，积极参与全球治理。

\paragraph{联合国地位} 法国是联合国（United Nations, UN）的创始会员国之一，也是联合国安理会五个常任理事国（Permanent Members, P5）之一，拥有否决权。法国在联合国体系内积极参与全球和平与安全、可持续发展、人权、气候变化、卫生、教育等领域的国际事务。法国常驻联合国代表团设于纽约，并在日内瓦、维也纳等地的联合国机构中发挥重要作用。作为安理会常任理事国，法国在国际危机调解、维和行动、裁军谈判等方面具有重要影响力。
