% 出国前行李准备
\section{出国前行李准备}
\subsection{证件类}
护照（含签证），出生证明和双认证原件/翻译件/复印件，国内驾照原件/公证件/复印件（如有），学校录取信（包括地址与邮箱信息），毕业证和学位证和成绩单复印件及翻译件，证件照若干/电子版，在法住宿信息（地址，电话等），个人简历英文或法文版。

同时建议大家把这些文件扫描件保留电子档，和至少2份备用复印件分别放在不同行李。每个行李最好放一份机票和护照复印件，以备航空公司有行李延误或丢失的情况，方便找寻。保留好登机牌和行李牌。

\subsection{衣物类}

法国夏季一般比较凉爽，昼夜温差大。有时会出现持续几天的热浪，最高气温可以达到35-40度。冬季漫长但是不会很冷，很少会低于零下10度，但是阴雨天气居多。8月底、9月初到法国可适量准备夏装、秋装与冬装，至少准备一件保暖衣物以备应对短时降温。但是没有必要准备太厚重的衣服。

建议大家至少有一套正式着装以应对初到法国临时的正式场合：开学典礼、正式聚会等。不必太多，法国置装方便。

\subsection{日用品}

如非特殊需要，日常的洗漱用品在法国超市都很容易买到。所以，洗漱用品带旅行装足够抵达后前几日使用即可。女生可以注意，法国不常见双眼皮贴、假睫毛、假睫毛胶水、有色隐形眼镜和美瞳。

眼镜、有度数的隐形眼镜、雨伞、针线盒、指甲剪刀、剃须刀，有技术的可以带理发工具（法国理发价格相对较高）。

\subsection{电子产品}

转换插头（重要，注意欧盟国家种类繁多）、耳机、充电宝、手机电脑等设备及充电器、手机 sim卡换卡的小针等。电子配件强烈建议从国内携带（匹配度高价格更便宜）。如需换新，可在法国购买但价格略高（注意法国电脑默认键盘为法式键盘AZERTY，而非美式键盘QWERTY）。

注意：充电宝在是不允许放在飞机的托运行李里的。而且对充电量有最大要求，请留意你乘坐班机的具体规则。

\subsection{药品类}
法国医疗体系完善，药品齐全。建议大家自备些药品应对急性病症，如感冒药、跌打损伤类药物、止泻药、止痛药、烫伤膏等，记得保留说明书。

如因自身情况需要携带大量的处方药，找医生开好中英文证明，以备海关检查和不时之需。

个别抗生素在法国可能禁售或同类替代品剂量有差，建议大家遵从医嘱，提前了解欧洲替代品、或自行准备若干疗程，并携带医嘱。

注意，中药在欧洲不方便购买，且原材料不便过境海关，建议有需求的同学制成中成药后携带。

关于常见疾病疫苗，在法国会建议人在 25 岁时补充注射白喉、破伤风、脊髓灰质炎、百日咳等疫苗，如有常用疫苗手册，建议携带便于查阅接种历史。

\subsection{现金}
建议携带有VISA/Mastercard标示的银行卡，同时自备适量现金（落地交通/住宿也许需要）。请注意，非常不建议同学们随身携带大量现金，一方面跨境现金携带有数额上限（国境：价值20000人民币/5000美元，法境：10000欧元），另一方面为了避免同学们在境外遇到危险从而产生财产甚至人身伤害。

\subsection{关于床具}
如自带床品，需注意欧洲的寝具（床罩、枕套和被套等）的尺寸与大陆略有差异。在法国很容易购买日常床上用品。比如巴黎市区内就有\href{https://goo.gl/maps/zMbCesV2jhi92mcK9}{宜家IKEA}，购买非常方便。

\subsection{关于书籍}

在法国，中文书籍资源有限，有纸质阅读或特殊工具书/专业书需求的同学建议自行携带。即使在巴黎，也只有少数中文书店（如凤凰书店Libraire Le Phénix、五楼书店wulolife、八梨空间8lithèque）可供消遣。

\subsection{关于厨具}
建议携带至少一双筷子。除非有特殊需求，在法国很容易购买日常厨房用具。中餐需要的电饭锅、炒锅如行李有余可携带小号，否则可在中国超市、线上超市购买，选择有限、价格略高，但可以满足基本需求。

\subsection{其它}
\begin{itemize}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/nvshengqingdan}{ECENTIME: 赴法留学行李女生篇}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/nanshengqingdan}{ECENTIME: 法国留学行李清单男生篇}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/qingdan}{ECENTIME: 留法行李清单分享！}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/daiqian}{ECENTIME: 第一次赴法到底怎么带钱啊！？没有信用卡咋整啊}
\end{itemize}

% ...章节内容结束...
