\section{安全须知}
\subsection{自我保护}
出门不要带太多现金，一般二三十欧现金足够，建议用银行卡代替现金。

步行时要注意身边的环境，如是否有神色可疑的人观察你、是否有人跟踪你。不建议边走路边听歌、打电话或是玩手机，在这些情况下容易放松警惕。在对当地情况熟悉前，最好能结伴而行，尽量避免行经人少幽暗之处，不要抄捷径、走小路，并在外出前告知同学或者父母。

乘坐公共交通时，须时刻看管好行李和随身携带的包，同时尽量与旁边的人保持一定的距离。尽量不要让陌生人在你身后和你一起过检票闸（逃票），以防被顺手牵走钱包、手机等。

了解所在城市的安全区域与安全隐患，尽量避免独自前往安全堪忧区域。

牢记报警与使馆联络方式。

安全参考：\href{https://www.ecentime.com/article/GuideUrgenceFrance}{ECENTIME: 法国应急指南}
 

\subsection{预防诈骗与隐私安全}
\subsubsection{电信诈骗}
但凡是以电话方式通知当事人涉案、要求转账汇款、回拨任何电话号码、通知护照过期或来使馆领取包裹或公文，都疑似诈骗。

不要在电话里向陌生人透露自己个人信息。

如遇陌生人来电要求“不要与家人和朋友联系，以保证他们的安全”，或提出其他不合常理的要求，应务必保持警惕，切勿上当受骗，要尽快通过其他渠道核实情况后再做处理。

如无法辨别是否为诈骗电话，建议挂断电话后拨打中国驻法国使领馆领事保护与协助电话，或拨打外交部全球领保与服务应急呼叫中心12308热线请求将相关信息转大使馆进一步核实。

如不幸上当受骗，应及时向法国警方报案，并同时向国内公安机关报警。

受害人无法直接向国内公安机关报案的，可通过国内近亲属及时报案，并向国内报案地反电信网络诈骗中心请求帮助（拨打110即可）。

在法国还会经常有推销性质的电话，一般来电显示是08开头，讲话者或多或少有一定口音，可以直接挂断。

\subsubsection{其他诈骗}
求职、换汇、盗号、回国带货等等。

\subsubsection{个人隐私安全}
网站众多，填写时应谨防个人信息泄露。时常更换密码。区分商业广告与工作生活邮箱。

防诈骗参考：
\begin{itemize}
    \item \href{http://www.amb-chine.fr/chn/sgxw/t1823322.htm}{AMB: 中国驻法大使馆在此提醒在法中国公民谨防电信诈骗}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/bien-vivre-en-france}{ECENTIME: 套路太多，防不胜防！法国留学生们请收下这篇防骗指南！}
\end{itemize}

\subsection{法国安全指南}
\begin{itemize}
    \item \href{https://www.ecentime.com/article/security-guide-in-france}{ECENTIME: 法国安全参考}
    \item 
    \href{https://www.ecentime.com/article/securite-arrondissement}{ECENTIME: 巴黎地区安全参考}
    \item \href{https://mp.weixin.qq.com/s/EOGbefPAPmCXaiPJtq32Gw}{可能是全法最详细的巴黎地区治安指南}
\end{itemize}

\subsection{紧急联系方式}

欧洲急救电话：112

报警电话：17 

火警电话：18 

SAMU急救电话：15 

心理热线SOS Amitié：法语 09 72 39 40 50 / 英语 01 46 21 46 46

中毒急救电话：Paris 01 40 05 48 48 / Lille 03 20 44 44 44

驻法国使馆领事保护与协助电话：+33 1 53 75 88 40

驻马赛总领馆领事保护与协助电话：+33 4 91 32 00 19

驻里昂总领馆领事保护与协助电话：+33 7 85 62 09 31

驻斯特拉斯堡总领馆领事保护与协助电话：+33 6 09 99 44 64

驻圣但尼总领馆领事保护与协助电话：+262-693925807

驻帕皮提领事馆领事保护与协助电话：+689-87295620

外交部全球领事保护与服务应急呼叫中心电话：+86-10-12308或+86-10-59913991

驻法国使馆网址：\href{http://www.amb-chine.fr/chn/}{http://www.amb-chine.fr/chn/} 

中国领事服务网网址：\href{http://cs.mfa.gov.cn/}{http://cs.mfa.gov.cn/} 
